---
title: >-
    بخش ۷
---
# بخش ۷

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ز دشت اندر آمد یکی اژدها</p></div>
<div class="m2"><p>کزو پیل گفتی نیابد رها</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بدان جایگه بودش آرامگاه</p></div>
<div class="m2"><p>نکردی ز بیمش برو دیو راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بیامد جهانجوی را خفته دید</p></div>
<div class="m2"><p>بر او یکی اسپ آشفته دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>پر اندیشه شد تا چه آمد پدید</p></div>
<div class="m2"><p>که یارد بدین جایگاه آرمید</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نیارست کردن کس آنجا گذر</p></div>
<div class="m2"><p>ز دیوان و پیلان و شیران نر</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>همان نیز کامد نیابد رها</p></div>
<div class="m2"><p>ز چنگ بداندیش نر اژدها</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>سوی رخش رخشنده بنهاد روی</p></div>
<div class="m2"><p>دوان اسپ شد سوی دیهیم جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>همی کوفت بر خاک رویینه سم</p></div>
<div class="m2"><p>چو تندر خروشید و افشاند دم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>تهمتن چو از خواب بیدار شد</p></div>
<div class="m2"><p>سر پر خرد پر ز پیکار شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به گرد بیابان یکی بنگرید</p></div>
<div class="m2"><p>شد آن اژدهای دژم ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ابا رخش بر خیره پیکار کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ازان کاو سرخفته بیدار کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>دگر باره چون شد به خواب اندرون</p></div>
<div class="m2"><p>ز تاریکی آن اژدها شد برون</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>به بالین رستم تگ آورد رخش</p></div>
<div class="m2"><p>همی کند خاک و همی کرد پخش</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>دگرباره بیدار شد خفته مرد</p></div>
<div class="m2"><p>برآشفت و رخسارگان کرد زرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بیابان همه سر به سر بنگرید</p></div>
<div class="m2"><p>بجز تیرگی شب به دیده ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بدان مهربان رخش بیدار گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که تاریکی شب بخواهی نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>سرم را همی باز داری ز خواب</p></div>
<div class="m2"><p>به بیداری من گرفتت شتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>گر این‌بار سازی چنین رستخیز</p></div>
<div class="m2"><p>سرت را ببرم به شمشیر تیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>پیاده شوم سوی مازندران</p></div>
<div class="m2"><p>کشم ببر و شمشمیر و گرز گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>سیم ره به خواب اندر آمد سرش</p></div>
<div class="m2"><p>ز ببر بیان داشت پوشش برش</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بغرید باز اژدهای دژم</p></div>
<div class="m2"><p>همی آتش افروخت گفتی بدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چراگاه بگذاشت رخش آنزمان</p></div>
<div class="m2"><p>نیارست رفتن بر پهلوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>دلش زان شگفتی به دو نیم بود</p></div>
<div class="m2"><p>کش از رستم و اژدها بیم بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>هم از بهر رستم دلش نارمید</p></div>
<div class="m2"><p>چو باد دمان نزد رستم دوید</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>خروشید و جوشید و برکند خاک</p></div>
<div class="m2"><p>ز نعلش زمین شد همه چاک چاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چو بیدار شد رستم از خواب خوش</p></div>
<div class="m2"><p>برآشفت با بارهٔ دستکش</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چنان ساخت روشن جهان‌آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>که پنهان نکرد اژدها را زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>برآن تیرگی رستم او را بدید</p></div>
<div class="m2"><p>سبک تیغ تیز از میان برکشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بغرید برسان ابر بهار</p></div>
<div class="m2"><p>زمین کرد پر آتش از کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>بدان اژدها گفت بر گوی نام</p></div>
<div class="m2"><p>کزین پس تو گیتی نبینی به کام</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>نباید که بی‌نام بر دست من</p></div>
<div class="m2"><p>روانت برآید ز تاریک تن</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چنین گفت دژخیم نر اژدها</p></div>
<div class="m2"><p>که از چنگ من کس نیابد رها</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>صداندرصد از دشت جای منست</p></div>
<div class="m2"><p>بلند آسمانش هوای منست</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>نیارد گذشتن به سر بر عقاب</p></div>
<div class="m2"><p>ستاره نبیند زمینش به خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>بدو اژدها گفت نام تو چیست</p></div>
<div class="m2"><p>که زاینده را بر تو باید گریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که من رستمم</p></div>
<div class="m2"><p>ز دستان و از سام و از نیرمم</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>به تنها یکی کینه‌ور لشکرم</p></div>
<div class="m2"><p>به رخش دلاور زمین بسپرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>برآویخت با او به جنگ اژدها</p></div>
<div class="m2"><p>نیامد به فرجام هم زو رها</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>چو زور تن اژدها دید رخش</p></div>
<div class="m2"><p>کزان سان برآویخت با تاجبخش</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>بمالید گوش اندر آمد شگفت</p></div>
<div class="m2"><p>بلند اژدها را به دندان گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>بدرید کتفش بدندان چو شیر</p></div>
<div class="m2"><p>برو خیره شد پهلوان دلیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>بزد تیغ و بنداخت از بر سرش</p></div>
<div class="m2"><p>فرو ریخت چون رود خون از برش</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>زمین شد به زیر تنش ناپدید</p></div>
<div class="m2"><p>یکی چشمه خون از برش بردمید</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>چو رستم برآن اژدهای دژم</p></div>
<div class="m2"><p>نگه کرد برزد یکی تیز دم</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>بیابان همه زیر او بود پاک</p></div>
<div class="m2"><p>روان خون گرم از بر تیره خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>تهمتن ازو در شگفتی بماند</p></div>
<div class="m2"><p>همی پهلوی نام یزدان بخواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>به آب اندر آمد سر و تن بشست</p></div>
<div class="m2"><p>جهان جز به زور جهانبان نجست</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>به یزدان چنین گفت کای دادگر</p></div>
<div class="m2"><p>تو دادی مرا دانش و زور و فر</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>که پیشم چه شیر و چه دیو و چه پیل</p></div>
<div class="m2"><p>بیابان بی‌آب و دریای نیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>بداندیش بسیار و گر اندکیست</p></div>
<div class="m2"><p>چو خشم آورم پیش چشمم یکیست</p></div></div>